(舊聞）敲詐型AV出演，受害前日本主播的血淚現身！

【2016.05.27 日本】

敲詐型AV出演，受害前日本主播的血淚現身！

圖／美聯社
分享
D槽裡的悲歌：敲詐型AV出演的噩夢，受害前主播的血淚現身。

日本成人片（AV）產業及其所影響的流行文化聞名世界，但在螢幕中的慾望展演之外，產業界中對於出演勞動者的待遇與尊重，卻遊走於法律邊緣而屢受爭議。而為了理解業界中敲詐、甚至強迫出演的現實，5月26日日本參議院議員會館內就由NGO組織了一場公聽會，並邀請到兩年前曾因「AV素人演出風波」而引發風暴的前知名主播松本圭世，出面講述自己受騙出演的血淚故事。

在26日的公聽會中，由兩大NGO團體「燈塔：人口販運受害者中心」（人身取引被害者サポートセンター ライトハウス）與「Human Right Now」（HRN）所共同發起，其主要目的是延續HRN於今年3月初所發布日本AV產業報告。在這份報告中，HRN對於業界內侵害人權、婦權以及勞動權的現實。

這場公聽會在現場也邀請了前東京電視網（TXN）的知名女主播，松本圭世，出面與談。現年27歲的松本，在過去曾擔任愛媛朝日電視台、東京電視網愛知電視台的新聞主播，在日本中部曾小有名氣。然而在2014年中任職於愛知電視台的期間，松本卻被網友爆料「曾出演AV素人片」而引發卻軒然大波。

當時網友發現，一部攝於2010年的作品中，有一名容貌極像松本的女性曾有「舔著陽具型狀冰棒」的片段，雖然畫面中主角並沒有露點、亦沒有性交演出，但這段影片仍因「主播出演」而在網路瘋傳。「AV風暴」傳開後，愛知電視台下令遂以內部命令封殺松本，並在同年秋季與松本解約。從主播台被驅逐的松本，不但主播人生自此結束，網路輿論與外界眼光的壓力，亦讓她陷入嚴重的情緒困境，自此之後的18個月內更無法工作、也沒有公眾的邀約。

事後松本本人證實，網路瘋傳的素人片段，確實是她本人沒錯，但在拍攝過程中，卻是「被詐騙才上當」。松本表示，她是在大學時期在街上被多名製片男子搭訕，原先對方只是以「小型的談話性節目」為由，邀請她參與簡單的試鏡拍攝，但到了現場之後，松本在對方多名男子的包圍與壓力說服下，才在鏡頭面前被迫進行冰棒遊戲。

當時製作單位不斷以「只是節目效果」為由「拜託松本幫個忙」，並沒有提到這些影像會被用於「A片」，而在拍攝過後，松本也多次請求「不要使用這段畫面」，而對方也再三回應「沒問題、沒問題、沒問題」——只是最終影片，仍在松本無授權、彼此無合約的狀況下，被片商用於素人A片的發行之中。

「到後來我也覺得我自己很壞、我有錯。」4年之後，松本的影片風波爆發，當事鋪天蓋地的嘲諷與攻擊，不但讓松本丟了大好前程，社會壓力也讓松本出現了自責、尋求自我了斷的情緒狀況，直到1年半後的現在自己的身心與工作狀態才逐漸改善。

「我並不是要針對整個AV產業，但業界中卻時有遊走於不法的不合理情事。」HRN的代表指出，像松本這種「被迫」、「被騙」、「未經保障」的案例，在日本「特殊」的AV產業中確實是畸形的存在。

在日本AV產業的商機龐大、競爭激烈，每年業界就要「消耗」至少2000名以上的女性新面孔。但業界內亦有商業等級與宣傳的差別——在最高等級的「單體女優」中，出演的女性能以成人片女星之姿出道，但絕大部分的演出者卻都只屬於次級的「企劃單體」、甚至是只領鐘點時薪未簽合約的更次級「企劃」演員——這些企劃演員不僅待遇較差，如同松本一樣，更時常出現受騙、或是受迫接受高風險演出的情事，低知名的AV演員還得簽下演出本票「不配合劇本演就要賠錢」，甚至因此被詐騙、人財兩失的弔詭情事。

在過去，日本AV界就曾多次發生過強制、或詐騙素人拍片，並導致女性嚴重受傷的慘案。例如在2004年的「芭奇事件」中，以凌虐戲碼聞名的片商就對企劃的素人演員施以藥物，並在拍攝過程中以激烈手段造成對方內臟破裂的慘案。芭奇事件最後則以片商代表被判18年徒刑告終。

由於日本國內對於風俗產業的管制特殊，俗稱「本番」的直接性交易並不被法律所允許，在AV產業中也才因應出以馬賽克規避檢驗的模糊手段。鑒於此一風俗產業在日本的特殊性，大多數的成人片演員與片商的關係並不屬於正常的「勞動契約」而是「委託契約」關係，也因此不時也會傳出不肖片商剝削演出者的權益與待遇，甚至以詐騙契約的方式（不拍就要賠錢，或者是到了現場才知道拍攝內容是變態片等），強迫AV演出。

HRN表示，近年來各個NGO團體試圖強化AV業界中的勞動者人權宣傳，並對各種狀況提供法律與心理協助。這些服務在2012年開始的時候，每年NGO接到的求助案件只有一件，但隨著推廣工作的進行，各種互動與求助情事也才開始變得頻繁，至今HRN收到的AV求助案已超過130件，其中也約有一成的案例是男性求助者。

片呢

咪又係雞